While.v
@@ -1,41 +1,110 @@
-Require Import Coq.Program.Equality.
-Require Import List ZArith.
-Require Import Arith.
-Require Import Psatz.
-Require Import Omega.
+Require Import List Bool ZArith Psatz String.
 Import ListNotations.
-Close Scope nat_scope.
 Open Scope Z_scope.
-Require Import String.
 Open Scope string_scope.
+Opaque Z.mul.
+Require Import Tactics.
+
+(** * Un langage d'expressions *)
+
+(** Le langage Imp est un langage impératif minimaliste. Les valeurs manipulées
+dans ce langage sont des entiers [val := Z] et les variables sont
+représentées par un identifiant (naturel). *)
 
 Definition var := string.
 Definition val := Z.
 Definition var_eq := string_dec.
-
-(** * 1 - Le langage While *)
-
-(** Le langage While est un langage impératif minimaliste. Les valeurs
-manipulées dans ce langage sont des entiers naturels [val := nat] et les
-variables sont représentées par un identifiant (de type [string]). *)
 
 (** ** Les expressions, conditions et instructions *)
 (** Les expressions [expr] peuvent être des constantes [Const n], des variables
 [Var n], ou bien des opérations binaires ([Add], [Mul], [Sub] sur d'autres
 expressions). *)
 
-Inductive expr : Set :=
-| Const (n: val)
-| Var (v: var)
-| Add (e1 e2: expr)
-| Mul (e1 e2: expr)
-| Sub (e1 e2: expr).
+Inductive binop : Set :=
+| Badd
+| Bmul
+| Bsub.
 
-(** On a aussi des conditions [cond] qui seront utilisées pour les branchements
-conditionnels ([if then else] et [while]). Ces conditions peuvent être l'égalité
-entre deux expressions [Eq], une infériorité stricte [Lt], la conjonction ou la
-disjonction de deux conditions [And] et [Or] ou bien la négation d'une condition
-[Not]. *)
+Inductive expr : Set :=
+| Const (n: Z)
+| Var (v: var)
+| Binop (b: binop) (e1 e2: expr).
+
+Definition envt := var -> val.
+
+(** On définit un environnement par défaut [default_env] qui associe à toute
+variable la valeur [0]. *)
+
+Definition default_envt : envt := fun _ => 0.
+
+(** [update_env e x z] crée un nouvel environnement à partir de [e] en associant
+la valeur [z] à la variable [x]. *)
+
+Definition update_env (e: envt) (x: var) (z: Z) :=
+  fun y => if var_eq x y then z else e y.
+
+Definition lookup_env (e: envt) (x: var) :=
+  e x.
+
+Lemma var_eq_true:
+  forall {A: Type} (a b: A) v,
+    (if var_eq v v then a else b) = a.
+Proof.
+  intros.
+  destruct (var_eq v v); congruence.
+Qed.
+
+Lemma var_eq_false:
+  forall {A: Type} (a b: A) v v' (neq: v <> v'),
+    (if var_eq v v' then a else b) = b.
+Proof.
+  intros.
+  destruct (var_eq v v'); try congruence.
+Qed.
+
+Lemma lookup_update_same:
+  forall (e: envt) x z,
+    lookup_env (update_env e x z) x = z.
+Proof.
+  unfold lookup_env, update_env. simpl. intros.
+  rewrite var_eq_true. auto.
+Qed.
+
+Lemma lookup_update_other:
+  forall (e: envt) x y z,
+    x <> y ->
+    lookup_env (update_env e x z) y = lookup_env e y.
+Proof.
+  unfold lookup_env, update_env. simpl. intros.
+  rewrite var_eq_false; auto.
+Qed.
+
+Lemma lookup_update_eq:
+  forall (e: envt) x y z,
+    lookup_env (update_env e x z) y = if var_eq x y then z else lookup_env e y.
+Proof.
+  intros.
+  destr.
+  subst. apply lookup_update_same.
+  apply lookup_update_other. auto.
+Qed.
+
+(** La fonction d'évaluation des expressions [eval_expr] évalue récursivement en
+suivant la structure des expressions. *)
+
+Definition eval_binop (b: binop) (z1 z2 : Z) : Z :=
+  match b with
+  | Badd =>  (z1 + z2)
+  | Bmul =>  (z1 * z2)
+  | Bsub =>  (z1 - z2)
+  end.
+
+Fixpoint eval_expr (env: envt) (e: expr) : Z :=
+  match e with
+  | Const n => n
+  | Var v => lookup_env env v
+  | Binop b e1 e2 => eval_binop b (eval_expr env e1) (eval_expr env e2)
+  end.
 
 Inductive cond : Set :=
 | Eq (e1 e2: expr)
@@ -44,92 +113,60 @@ Inductive cond : Set :=
 | Or (c1 c2: cond)
 | Not (c: cond).
 
-(** Les instructions [stmt] sont les suivantes :
- - [Skip] : ne rien faire
- - [Assign v e] : stocke le résultat de l'évaluation de [e] dans la variable [v]
- - [Seq s1 s2] : faire [s1], puis [s2]
- - [If c s1 s2] : si [c] est vrai, faire [s1], sinon faire [s2]
- - [While c s] : tant que [c] est vrai, faire [s]
- *)
-
-(** ** Évaluation des expressions et conditions  *)
-
-(** Pour évaluer les expressions, nous avons besoin d'un *environnement* qui
-associe à chaque variable sa valeur. On utilisera pour cela le type [state]
-définit ci-dessous. Les fonctions d'évaluation des expressions [eval_expr] et
-des conditions [eval_cond] sont standard. *)
-
-Definition state := var -> val.
-
-(** [update_env e x z] crée un nouvel environnement à partir de [e] en associant
-la valeur [z] à la variable [x]. *)
-
-Definition update_state (e: state) (x: var) (z: val) :=
-  fun y => if var_eq y x then z else e y.
-
-Fixpoint eval_expr (env: state) (e: expr) : val :=
-  match e with
-  | Const n => n
-  | Var v => env v
-  | _ => 0
-  end.
-
-Compute
-  let s := fun _ => 0 in
-  let s := update_state s "x" 12 in
-  let s := update_state s "y" 5 in
-  let e := Mul (Const 3) (Add (Var "x") (Mul (Const 12) (Sub (Var "x") (Var "y")))) in
-  eval_expr s e.
-
-Fixpoint eval_cond (env: state) (c: cond) : bool :=
+Fixpoint eval_cond (env: envt) (c: cond) : bool :=
   match c with
   | Eq e1 e2 => Z.eqb (eval_expr env e1) (eval_expr env e2)
   | Lt e1 e2 => Z.ltb (eval_expr env e1) (eval_expr env e2)
-  | _ => false
+  | And c1 c2 => eval_cond env c1 && eval_cond env c2
+  | Or c1 c2 => eval_cond env c1 || eval_cond env c2
+  | Not c => negb (eval_cond env c)
   end.
 
-Fixpoint eval_condP (env: state) (c: cond) : Prop :=
-  match c with
-  | Eq e1 e2 => (eval_expr env e1) = (eval_expr env e2)
-  | Lt e1 e2 => (eval_expr env e1) < (eval_expr env e2)
-  | _ => False
-  end.
 
-Lemma eval_cond_true:
-  forall env c,
-    eval_condP env c <->
-    eval_cond env c = true.
-Proof.
-Admitted.
-
-Lemma eval_cond_false:
-  forall env c,
-    ~ eval_condP env c <->
-    eval_cond env c = false.
-Proof.
-Admitted.
-
-Lemma eval_cond_dec:
-  forall env c, {eval_condP env c} + {~ eval_condP env c}.
-Proof.
-Admitted.                       (* à remplacer par Defined. quand vous aurez fini. *)
-(* Defined permet de rendre les définitions *transparentes*, et pourront donc
-être évaluées par la commande Compute. *)
-
-Compute
-  let s := fun _ => 0 in
-  let s := update_state s "x" 12 in
-  let s := update_state s "y" 5 in
-  let e := Mul (Const 3) (Add (Var "x") (Mul (Const 12) (Sub (Var "x") (Var "y")))) in
-  eval_cond_dec s (Eq e (Const 288)).
-
-
+(* On étend le type des instructions du langage While avec une instruction
+[Output e] qui affiche la valeur de [e]. *)
 
 Inductive stmt  :=
 | Skip
 | Assign (v: var) (e: expr)
 | Seq (s1 s2: stmt)
 | If (c: cond) (s1 s2: stmt)
-| While (c: cond) (I: state -> Prop) (s: stmt)
+| While (c: cond) (s: stmt)
+| Output (e: expr)
 .
+
+(* La sémantique à grands pas est adaptée pour inclure une trace de type [list
+Z] : la liste des entiers que l'on a affichés durant l'exécution du programme.
+ *)
+
+Inductive bigstep : envt -> stmt -> envt -> list Z -> Prop :=
+| bigstep_skip: forall e, bigstep e Skip e []
+| bigstep_assign: forall x e env, bigstep env (Assign x e) (update_env env x (eval_expr env e)) []
+| bigstep_seq: forall env1 env2 env3 i1 i2 t1 t2,
+    bigstep env1 i1 env2 t1 ->
+    bigstep env2 i2 env3 t2 ->
+    bigstep env1 (Seq i1 i2) env3 (t1 ++ t2)
+| bigstep_if_true:
+    forall env c i1 i2 env' t,
+      eval_cond env c = true ->
+      bigstep env i1 env' t ->
+      bigstep env (If c i1 i2) env' t
+| bigstep_if_false:
+    forall env c i1 i2 env' t,
+      eval_cond env c = false ->
+      bigstep env i2 env' t ->
+      bigstep env (If c i1 i2) env' t
+| bigstep_while_true:
+    forall env c i env' env'' t1 t2,
+      eval_cond env c = true ->
+      bigstep env i env' t1 ->
+      bigstep env' (While c i) env'' t2 ->
+      bigstep env (While c i) env'' (t1 ++ t2)
+| bigstep_while_false:
+    forall env c i,
+      eval_cond env c = false ->
+      bigstep env (While c i) env []
+| bigstep_output:
+    forall env e,
+      bigstep env (Output e) env [eval_expr env e].
 
