Stk.v
@@ -1,0 +1,256 @@
+Require Import List ZArith.
+Require Import Arith.
+Require Import Psatz.
+Require Import Omega.
+Import ListNotations.
+Close Scope nat_scope.
+Open Scope Z_scope.
+Opaque Z.mul.
+Require Import While Tactics.
+
+(** * Machine à pile  *)
+
+(** On propose maintenant d'étudier un langage plus _bas-niveau_ : une machine à
+pile. Ce langage ne comporte pas d'expressions. On déconstruit les expressions
+en instructions plus simples, qui manipulent une pile. *)
+
+(** On définit une interprétation des entiers comme booléens et inversement. Un
+entier égal à 0 correspond au booléen [false], toutes les autres valeurs
+correspondent au booléen [true]. Dans l'autre sens, on associe l'entier 0 au
+booléen [false] et l'entier 1 au booléen [true]. *)
+
+Definition bool_of_Z (n: Z) := if Z.eq_dec n 0 then false else true.
+Definition Z_of_bool (b: bool) := if b then 1 else 0.
+
+
+(** On dispose des opérateurs binaires ([binop]) et unaires ([unop]) suivants.
+*)
+Inductive binop :=
+  Badd                          (* addition *)
+| Bsub                          (* soustraction *)
+| Bmul                          (* multiplication *)
+| Beq                           (* test d'égalité *)
+| Blt                           (* test d'infériorité *)
+| Band                          (* conjonction *)
+| Bor.                          (* disjonction *)
+
+Inductive unop :=
+| Unot.         (* négation binaire *)
+
+(** L'évaluation d'une opération binaire sur deux arguments. *)
+Definition eval_binop (b: binop) (n1 n2: Z) : Z :=
+  match b with
+  | Badd => n1 + n2
+  | Bsub => n1 - n2
+  | Bmul => n1 * n2
+  | Beq => Z_of_bool (Z.eqb n1 n2)
+  | Blt => Z_of_bool (Z.ltb n1 n2)
+  | Band => Z_of_bool (bool_of_Z n1 && bool_of_Z n2)
+  | Bor => Z_of_bool (bool_of_Z n1 || bool_of_Z n2)
+  end.
+
+(** L'évaluation d'une opération unaire sur un argument. *)
+Definition eval_unop (u: unop) (n: Z) : Z :=
+  match u with
+  | Bnot => Z_of_bool (negb (bool_of_Z n))
+  end.
+
+Inductive instr : Set :=
+| SJmp (label: nat)             (* saute au label [label] si le sommet de pile
+  contient une valeur vraie *)
+| SLabel (label: nat)           (* label [label] *)
+| SConst (n: Z)                 (* charge la constante [n] sur la pile *)
+| SLoad (x: var)                (* charge la valeur de la variable [x] sur la pile *)
+| SStore (x: var)               (* écrit la valeur au sommet de la pile dans la variable [x] *)
+| SBinop (b: binop)             (* applique l'opération binaire [b] sur les deux arguments au sommet de la pile *)
+| SUnop (u: unop)               (* applique l'opération unaire [u] sur l'argument au sommet de la pile *)
+| SOutput                       (* affiche l'entier au sommet de la pile *)
+| SHalt.                        (* termine l'exécution *)
+
+(** On définit un programme [sprog] comme une liste d'instructions [instr].
+L'état [state] d'un programme est une fonction associant à chaque variable une
+valeur. La pile [stack] est une liste de valeurs. *)
+
+Definition sprog := list instr.
+Definition state := envt.
+Definition stack := list val.
+
+(** On définit le type [mstate] qui dénote l'état d'un programme.
+
+L'état [Finished s tr] indique que le programme a terminé correctement avec [s]
+l'état final des variables, et [tr] la trace du programme (les entiers qui ont
+été affichés).
+
+L'état [MState p1 p2 st s tr] est un état en cours d'exécution, où :
+- [p1] contient les instructions du programme *avant* le point de programme
+courant (ce qui a déjà été exécuté)
+- [p2] contient le programme à partir du point de programme courant (ce que l'on
+ doit exécuter)
+- [st] est l'état courant des variables
+- [s] est la pile courante
+- [tr] est la trace courante (ce qui a été affiché jusqu'à maintenant).
+
+On doit garder [p1] (ce qu'on a déjà exécuté) afin de se souvenir du programme
+lorsque l'on devra sauter à un label.
+
+ *)
+Inductive mstate : Type :=
+| Finished (s: state) (tr: list Z)
+| MState (p1 p2: list instr) (st: state) (s: stack) (tr: list Z).
+
+(* On cherche un label [lbl] dans un programme [p]. Cette fonction [find_label]
+   retourne [Some (p1,p2)] si le label [lbl] est trouvé dans le programme. [p1]
+   correspond au morceau de programme avant le label, et [p2] correspond au
+   morceau de programme à partir du label (inclus).
+
+   Si le label n'est pas présent dans le programme, la fonction renvoie [None].
+ *)
+
+Definition is_label l i : {i = SLabel l} + {i <> SLabel l}.
+Proof.
+  destruct i; try (right; congruence).
+  destruct (Nat.eq_dec label l).
+  left; eauto. right; congruence.
+Defined.
+
+Fixpoint find_label (p: sprog) (lbl: nat) : option (sprog * sprog) :=
+  match p with
+  | [] => None
+  | i::r => if is_label lbl i
+            then Some ([], i::r)
+            else
+              match find_label r lbl with
+              | None => None
+              | Some (a, b) => Some (i :: a, b)
+              end
+  end.
+
+(* On note que la concaténation des sous-programmes renvoyés par [find_label]
+est égale au programme original. *)
+
+Lemma find_label_whole_prog:
+  forall p l a b,
+    find_label p l = Some (a, b) ->
+    p = a ++ b.
+Proof.
+  induction p; simpl; intros; eauto. inv H.
+  destr_in H.
+  - inv H. reflexivity.
+  - repeat destr_in H; inv H.
+    apply IHp in Heqo. subst.
+    simpl. reflexivity.
+Qed.
+
+(** La fonction [exec_instr] ci-dessous effectue un pas d'exécution, où :
+- [p1] est le programme déjà exécuté jusqu'à maintenant
+- [p2] est le programme qui reste à être exécuté
+- [st] est l'état courant des variables
+- [s] est la pile courante
+- [tr] est la trace courante.
+
+Cette fonction renvoie l'état [mstate] obtenu après un pas d'exécution.
+ *)
+
+Definition exec_instr (p1 p2: sprog) (st: state) (s: stack) tr : option mstate :=
+  match p2 with
+  | [] =>
+    (* Plus rien à exécuter, erreur ! *)
+    None
+  | i :: p2 =>
+    match i with
+    | (SConst n) => Some (MState (p1 ++ [i]) p2 st (n :: s) tr)
+    (** Il s'agit de placer une constante en sommet de pile. La pile [s] devient
+    [n :: s] *)
+    | (SLoad x) => Some (MState (p1 ++ [i]) p2 st (st x :: s) tr)
+    (** similaire au cas précédent  *)
+    | (SStore x) =>
+      (** Il s'agit d'écrire dans la variable [x] la valeur du sommet de pile.  *)
+      match s with
+      | v :: r => Some (MState (p1 ++ [i]) p2 (update_env st x v) r tr)
+      (** Premier cas: il existe une valeur [v] en sommet de pile : on l'enlève
+          de la pile, on met à jour l'état et on incrémente le compteur de
+          programme [pc]. *)
+      | [] => None (** Second cas : la pile est vide. On renvoie une erreur. *)
+      end
+    | SLabel lbl =>
+      (* Un label : aucun impact sur la sémantique, on passe à l'instruction
+      suivante. *)
+      Some (MState (p1 ++ [i]) p2 st s tr)
+    | SJmp lbl =>
+      (** Si le sommet de pile est une condition vraie, on saute au label [lbl].
+          Sinon on avance normalement. *)
+      match s with
+        b :: r =>
+        if bool_of_Z b
+        then match find_label (p1 ++ i :: p2) lbl with
+             | Some (p1, p2) => Some (MState p1 p2 st r tr)
+             | None => None
+             end
+        else Some (MState (p1 ++ [i]) p2 st r tr)
+      | _ => None
+      end
+    | SBinop b =>
+      match s with
+        e1 :: e2 :: r => Some (MState (p1 ++ [i]) p2 st (eval_binop b e1 e2 :: r) tr)
+      (* Opération binaire : on retire deux valeurs du sommet de la pile, on
+         calcule le résultat de l'opération, que l'on pousse sur la pile. *)
+      | _ => None
+      end
+    | SUnop u =>
+      match s with
+        e1 :: r => Some (MState (p1 ++ [i]) p2 st (eval_unop u e1 :: r) tr)
+      (* Opération unaire : on retire une valeur du sommet de la pile, on
+         calcule le résultat de l'opération, que l'on pousse sur la pile. *)
+      | _ => None
+      end
+    | SOutput =>
+      match s with
+        e1 :: r => Some (MState (p1 ++ [i]) p2 st r (tr ++ [e1]))
+      (* On dépile une valeur, que l'on affiche. *)
+      | _ => None
+      end
+    | SHalt => Some (Finished st tr) (** On a fini l'exécution du programme.  *)
+    end
+
+  end.
+
+(** L'évaluation d'un programme est définie par le prédicat [eval_sprog]. On lit
+[eval_sprog ms1 ms2] comme suit : en partant de l'état de programme [ms1], on
+aboutit en 0, 1 ou plus de pas ([exec_instr]) à l'état [ms2]. Le constructeur
+[eval_zero] correspond à 0 pas, et [eval_plus] à 1 ou plusieurs pas. *)
+
+Inductive eval_sprog : mstate -> mstate -> Prop :=
+| eval_zero:
+    forall ms,
+      (* 0 pas *)
+      eval_sprog ms ms
+| eval_plus:
+    forall p1 p2 st s tr ms ms',
+      exec_instr p1 p2 st s tr = Some ms ->
+      eval_sprog ms ms' ->
+      (* 1 pas + 0, 1 ou plusieurs pas *)
+      eval_sprog (MState p1 p2 st s tr) ms'.
+
+(* On peut finir en un seul pas. *)
+Lemma eval_one:
+  forall p1 p2 st s tr ms,
+    exec_instr p1 p2 st s tr = Some ms ->
+    eval_sprog (MState p1 p2 st s tr) ms.
+Proof.
+  intros.
+  eapply eval_plus. eauto.
+  apply eval_zero.
+Qed.
+
+(* Transitivité : on peut faire deux fois un nombre quelconque de pas. *)
+Lemma eval_trans:
+  forall ms1 ms2,
+    eval_sprog ms1 ms2 ->
+    forall ms3,
+      eval_sprog ms2 ms3 ->
+      eval_sprog ms1 ms3.
+Proof.
+  induction 1; simpl; intros; eauto.
+  eapply eval_plus; eauto.
+Qed.
+
