While2Stk.v
@@ -1,0 +1,465 @@
+Require Import Stk While Psatz ZArith List.
+Require Import Tactics.
+Import ListNotations.
+Set Implicit Arguments.
+Open Scope nat_scope.
+
+
+Definition compile_binop b :=
+  match b with
+  | Badd => Stk.Badd
+  | Bmul => Stk.Bmul
+  | Bsub => Stk.Bsub
+  end.
+
+Fixpoint compile_expr (e: expr) : list instr :=
+   [].
+
+Lemma compile_expr_correct:
+  forall e code b st stk tr,
+  eval_sprog (MState code (compile_expr e ++ b) st stk tr)
+             (MState (code ++ compile_expr e) b st (eval_expr st e :: stk) tr).
+Proof.
+   Admitted.
+
+
+Fixpoint compile_cond (c: cond) : list instr :=
+   [].
+
+Lemma bool_of_Z_of_bool:
+  forall b,
+    bool_of_Z (Z_of_bool b) = b.
+Proof.
+  destruct b; simpl; reflexivity.
+Qed.
+
+Lemma compile_cond_correct:
+  forall c code b st stk tr,
+    eval_sprog (MState code (compile_cond c ++ b) st stk tr)
+               (MState (code ++ compile_cond c) b st (Z_of_bool (eval_cond st c) :: stk) tr).
+Proof.
+   Admitted.
+
+
+
+Fixpoint compile_stmt (next_lbl: nat) (i: stmt) : (nat * list instr) :=
+  match i with
+  | Skip => (next_lbl, [])
+  | Assign x e =>
+    (next_lbl, compile_expr e ++ [SStore x])
+  | If c s1 s2 =>
+    let lbl_true := next_lbl in
+    let lbl_end := next_lbl + 1 in
+    let next_lbl := next_lbl + 2 in
+    let (next_lbl, cs2) := compile_stmt next_lbl s2 in
+    let (next_lbl, cs1) := compile_stmt next_lbl s1 in
+    (next_lbl,
+     compile_cond c ++
+                  [SJmp lbl_true] ++
+                  cs2 ++
+                  [SConst 1;
+                  SJmp lbl_end;
+                  SLabel lbl_true] ++ cs1 ++ [SLabel lbl_end])
+         | _ => (next_lbl, [])
+  end.
+
+(* Tous les labels de [l] sont strictement inférieurs à [n]. *)
+Definition labels_below l n :=
+  Forall (fun i =>
+            match i with
+            | SLabel l => l < n
+            | _ => True
+            end
+         ) l.
+
+(* Tous les labels de [l] sont supérieurs ou égaux à [n]. *)
+Definition labels_above l n :=
+  Forall (fun i =>
+            match i with
+            | SLabel l => n <= l
+            | _ => True
+            end
+         ) l.
+
+(* Lemmes de réécriture *)
+Lemma labels_below_app:
+  forall l1 l2 n,
+    labels_below (l1 ++ l2) n <-> (labels_below l1 n) /\ (labels_below l2 n).
+Proof.
+  intros; unfold labels_below. rewrite Forall_app. tauto.
+Qed.
+
+Lemma labels_below_cons:
+  forall i r n,
+    labels_below (i :: r) n <-> match i with SLabel l => l < n | _ => True end /\ labels_below r n.
+Proof.
+  split; intros.
+  inv H. auto. destruct H; constructor; eauto.
+Qed.
+
+Lemma labels_above_app:
+  forall l1 l2 n,
+    labels_above (l1 ++ l2) n <-> (labels_above l1 n) /\ (labels_above l2 n).
+Proof.
+  intros; unfold labels_above. rewrite Forall_app. tauto.
+Qed.
+
+Lemma labels_above_cons:
+  forall i r n,
+    labels_above (i :: r) n <-> match i with SLabel l => n <= l | _ => True end /\ labels_above r n.
+Proof.
+  split; intros.
+  inv H. auto. destruct H; constructor; eauto.
+Qed.
+
+(* Le code issu de la compilation d'une expression ne devraient pas contenir de
+labels, donc tous les labels sont en dessous/au dessus de n'importe quel seuil !
+*)
+Lemma labels_below_compile_expr:
+  forall e n,
+    labels_below (compile_expr e) n.
+Proof.
+(* Décommenter la preuve suivante devrait suffire. *)
+(*
+ induction e; simpl; intros; repeat constructor; eauto.
+  rewrite ! labels_below_app.
+  intuition. red. constructor; auto.
+*)
+ Admitted.
+
+Lemma labels_above_compile_expr:
+  forall e n,
+    labels_above (compile_expr e) n.
+Proof.
+(* Décommenter la preuve suivante devrait suffire. *)
+(*
+  induction e; simpl; intros; repeat constructor; eauto.
+  rewrite ! labels_above_app.
+  intuition. red. constructor; auto.
+*)
+ Admitted.
+
+(* Idem pour la compilation des conditions *)
+Lemma labels_below_compile_cond:
+  forall c n,
+    labels_below (compile_cond c) n.
+Proof.
+(* Décommenter la preuve suivante devrait suffire. *)
+(*
+  induction c; simpl; intros; eauto;
+    repeat (rewrite ? labels_below_app;
+            intuition;
+            try apply labels_below_compile_expr;
+            red; simpl; eauto).
+*)
+ Admitted.
+
+Lemma labels_above_compile_cond:
+  forall c n,
+    labels_above (compile_cond c) n.
+Proof.
+(* Décommenter la preuve suivante devrait suffire. *)
+(*
+  induction c; simpl; intros; eauto;
+    repeat (rewrite ? labels_above_app;
+            intuition;
+            try apply labels_above_compile_expr;
+            red; simpl; eauto).
+*)
+ Admitted.
+
+
+(* La preuve suivante dit que si on cherche un label [l] dans [a++b], et que
+tous les labels de [a] sont plus petits que [n], et que [l] est plus grand que
+[n], alors, on ne risque de trouver ce label que dans [b]. *)
+Lemma find_label_below:
+  forall n l (LE: n <= l) a,
+    labels_below a n ->
+    forall b,
+      find_label (a++b) l = match find_label b l with
+                              None => None
+                            | Some (p1, p2) => Some (a++p1, p2)
+                            end.
+Proof.
+  induction 2; simpl; intros; eauto.
+  repeat destr; auto.
+  rewrite IHForall. clear IHForall.
+  destr.
+  - subst. lia.
+  - destr. destr. reflexivity. auto.
+Qed.
+
+(* La preuve suivante dit que si on cherche un label [l] dans [a++b], et que
+tous les labels de [a] sont plus grands que [n], et que [l] est plus petit que
+[n], alors, on ne risque de trouver ce label que dans [b]. *)
+Lemma find_label_above:
+  forall n l (LE: l < n) a,
+    labels_above a n ->
+    forall b,
+      find_label (a++b) l = match find_label b l with
+                              None => None
+                            | Some (p1, p2) => Some (a++p1, p2)
+                            end.
+Proof.
+  induction 2; simpl; intros; eauto.
+  repeat destr; auto.
+  rewrite IHForall. clear IHForall.
+  destr.
+  - subst. lia.
+  - destr. destr. reflexivity. auto.
+Qed.
+
+(* La preuve suivante dit que si on cherche un label [l] dans [a++b], et que
+l'on trouve [l] dans [a], alors on n'a plus qu'à concaténer [b] à la liste [p2].
+*)
+Lemma find_label_prefix:
+  forall a b l p1 p2,
+      find_label a l = Some (p1, p2) ->
+      find_label (a++b) l = Some (p1, p2 ++ b).
+Proof.
+  induction a; simpl; intros; eauto. inv H.
+  destr. inv H. reflexivity.
+  repeat destr_in H; inv H.
+  eapply IHa in Heqo.
+  rewrite Heqo. reflexivity.
+Qed.
+
+(* Si les labels sont en dessous de [nl] et que [nl <= nl'], alors les labels
+sont en dessous de [nl']. *)
+Lemma labels_below_slack:
+  forall l nl,
+    labels_below l nl ->
+    forall nl',
+    nl <= nl' ->
+    labels_below l nl'.
+Proof.
+  unfold labels_below. intros.
+  eapply Forall_impl; eauto. simpl; intros.
+  destr; auto. lia.
+Qed.
+
+(* Si les labels sont au dessus de [nl] et que [nl <= nl'], alors les labels
+sont au dessus de [nl']. *)
+Lemma labels_above_slack:
+  forall l nl,
+    labels_above l nl ->
+    forall nl',
+    nl' <= nl ->
+    labels_above l nl'.
+Proof.
+  unfold labels_above. intros.
+  eapply Forall_impl; eauto. simpl; intros.
+  destr; auto. lia.
+Qed.
+
+(* Le lemme suivant spécifie la sémantique des bornes de labels pour [compile_stmt].
+
+Plus précisément, si on a [compile_stmt nl i = (nl', l)], alors :
+
+- la nouvelle borne [nl'] est plus grande ou égale à la précédente
+- tous les labels de [l] sont plus petits que la nouvelle borne [nl']
+- tous les labels de [l] sont plus grands ou égaux à l'ancienne borne [nl].
+
+ *)
+Lemma compile_stmt_bound:
+  forall i nl nl' l,
+    compile_stmt nl i = (nl', l) ->
+    nl <= nl' /\ labels_below l nl' /\ labels_above l nl.
+Proof.
+(* Décommenter la preuve suivante devrait suffire. *)
+(*
+  induction i; simpl; intros; eauto; repeat destr_in H; inv H; eauto; repeat split; eauto;
+    try repeat (rewrite ? labels_below_app ||
+                rewrite ? labels_below_cons ||
+                apply labels_below_compile_expr ||
+                apply labels_below_compile_cond ||
+                rewrite ? labels_above_app ||
+                rewrite ? labels_above_cons ||
+                apply labels_above_compile_expr ||
+                apply labels_above_compile_cond ||
+                (apply IHi in Heqp) ||
+                (apply IHi1 in Heqp0) ||
+                (apply IHi2 in Heqp) ||
+                (apply IHi1 in Heqp) ||
+                (apply IHi2 in Heqp0) ||
+                intuition lia ||
+                constructor ||
+                (eapply labels_below_slack; eauto; lia) ||
+                (eapply labels_above_slack; eauto; lia) ||
+                idtac).
+*)
+ Admitted.
+
+(* Le lemme suivant correspond au cas [If c s1 s2] de la preuve du lemme
+   compile_stmt_correct, ci-dessous, plus précisément au cas où la condition [c]
+   est vraie.
+ *)
+Lemma compile_if_true_correct:
+  forall c s1 s2 st st' t
+         (EC: eval_cond st c = true)
+         (BS: bigstep st s1 st' t)
+         (IH:
+            forall stk tr nl nl' cs
+                   (COMPILE: compile_stmt nl s1 = (nl', cs))
+                   a b
+                   (BOUND: labels_below a nl),
+              eval_sprog (MState a (cs ++ b) st stk tr)
+                         (MState (a ++ cs) b st' stk (tr ++ t))
+         )
+         stk tr nl nl' cs
+         (COMPILE: compile_stmt nl (If c s1 s2) = (nl', cs))
+         a b
+         (BOUND: labels_below a nl),
+      eval_sprog (MState a (cs ++ b) st stk tr)
+                 (MState (a ++ cs) b st' stk (tr ++ t)).
+Proof.
+  intros.
+  simpl in *.
+  (* On décompose l'hypothèse COMPILE en différentes parties, puis on remplace
+  [nl'] et [cs] par leurs valeurs, calculées par la fonction [compile_stmt]. *)
+  repeat destr_in COMPILE; inv COMPILE.
+
+  (* On se retrouve avec les hypothèses suivantes :
+     - Heqp : compile_stmt (nl + 2) s2 = (n, l)
+     - Heqp0 : compile_stmt n s1 = (nl', l0)
+   *)
+
+  (* On veut se trouver dans une situation où le deuxième paramètre de MState
+  (le programme qui reste à être évalué) soit de la forme [(x ++ y)]. Ici ce
+  n'est pas immédiatement le cas : on a plutôt [((x ++ y) ++ z)]. Le lemme
+  [app_assoc] :
+
+  [app_assoc : forall (A : Type) (l m n : list A), l ++ m ++ n = (l ++ m) ++ n]
+
+  permet de réécrire notre but pour qu'il soit de la bonne forme. On réécrit en
+  arrière [<-], et autant de fois que possible [!].
+   *)
+  rewrite <- ! app_assoc.
+
+  (* On fait une première série de pas qui correspond à l'évaluation de la condition.
+   *)
+  eapply eval_trans. apply compile_cond_correct.
+
+  (* La prochaine instruction est [SJmp nl], on l'évalue : *)
+  eapply eval_plus. simpl.
+
+  (* On sait que [eval_cond st c = true], et on réécrit [(bool_of_Z (Z_of_bool x))] en [x] *)
+  rewrite EC, bool_of_Z_of_bool.
+
+  (* On va chercher le label [nl] dans le programme. On commence par reformater
+  la liste des instructions avec notre lemme [app_assoc]. *)
+  rewrite <- ! app_assoc.
+
+  (* On sait que le label [nl] ne figure pas dans [a], d'après l'hypothèse [BOUND]. *)
+  rewrite find_label_below with (n := nl); auto.
+  (* On sait que le label [nl] ne figure pas dans [compile_cond c], d'après le
+  lemme [labels_below_compile_bound].
+
+   Remarque : on utilise la notation [2: apply ...] qui permet d'appliquer une
+   tactique au sous-but numéro 2. Cela permet de résoudre des buts auxiliaires,
+   sans avoir à y revenir plus tard. (Lorsqu'on ne saura plus où on en était
+   dans la preuve...)
+   *)
+  rewrite find_label_below with (n := nl); auto. 2: apply labels_below_compile_cond.
+
+  simpl.
+
+  (* On sait que le label [nl] ne figure pas dans [l], d'après le lemme
+  [compile_stmt_bound], qui dit, entre autres, que [l] ne contient que des
+  labels supérieurs ou égaux à [nl + 2]. *)
+  erewrite find_label_above with (n := nl + 2). 2: lia.
+  simpl.
+
+  (* On trouve un [match Nat.eq_dec nl nl with ...]. On applique [destruct
+  (Nat.eq_dec nl nl)], puis on se débarasse du cas [nl <> nl] avec la tactique
+  congruence. *)
+  destruct (Nat.eq_dec nl nl); try congruence.
+
+  (* Notre but est [Some x = Some ?...] : [eauto] résoud ce but ! *)
+  eauto.
+
+  (* On doit prouver [labels_above l (nl + 2)]. Il s'agit (d'une partie) des
+  conclusions du lemme [compile_stmt_bound]. Coq est suffisamment gentil pour
+  accepter que l'on applique directement ce lemme : *)
+  eapply compile_stmt_bound; eauto.
+
+  (* On s'apprête à "évaluer" [SLabel nl]. Allons-y. *)
+  eapply eval_plus. simpl; eauto.
+  (* On reformate le programme à exécuter. *)
+  rewrite <- ! app_assoc.
+
+  (* On s'apprête à évaluer [l0], i.e. le résultat de la compilation de
+  l'instruction [s1]. L'hypothèse [IH] nous dit des choses sur l'évaluation de
+  [l0] ! *)
+  eapply eval_trans. eapply IH. eauto.
+
+  (* On doit prouver que tous les labels de ce sous-programme sont plus petits
+     que [n]. Pour automatiser la preuve, on réécrit, autant de fois que
+     possible, les lemmes [labels_below_app] et [labels_below_cons]. *)
+  repeat (rewrite ? labels_below_app, ? labels_below_cons).
+  (* On applique le lemme [compile_stmt_bound] à nos deux hypothèses qui
+  contiennent un [compile_stmt]. *)
+  eapply compile_stmt_bound in Heqp; eauto.
+  eapply compile_stmt_bound in Heqp0; eauto.
+  (* On se retrouve avec une conjonction dans notre but, et des conjonctions
+  dans les hypothèses. La tactique [intuition try lia] décompose toutes ces
+  conjonctions (\mcoq{destruct} dans les hypothèses, \mcoq{split} dans le but).
+  Sur chacun des sous-buts générés, on essaie la tactique [lia]. *)
+  intuition try lia.
+
+  (* On veut prouver [labels_below a n], sachant [labels_below a nl] et [nl + 2
+  <= n]. On applique le lemme [label_below_slack]. *)
+  eapply labels_below_slack. eauto. lia.
+
+  (* Les conditions ne comportent pas de label. *)
+  apply labels_below_compile_cond.
+
+  (* Liste vide : [constructor] résoud celà. *)
+  constructor.
+  constructor.
+
+  (* Plus qu'une instruction [SLabel (nl + 1)] à évaluer : *)
+  eapply eval_one. simpl.
+
+  (* Les programmes sont égaux, modulo associativité de la concaténation : *)
+  repeat (rewrite <- ! app_assoc; simpl); auto.
+Qed.
+
+(* Voici maintenant le lemme principal sur lequel vous allez travailler. *)
+Lemma compile_stmt_correct:
+  forall i st st' t
+         (BS: bigstep st i st' t)
+         stk tr nl nl' cs
+         (COMPILE: compile_stmt nl i = (nl', cs))
+         a b
+         (BOUND: labels_below a nl),
+      eval_sprog (MState a (cs ++ b) st stk tr)
+                 (MState (a ++ cs) b st' stk (tr ++ t)).
+Proof.
+  induction 1; simpl; intros; eauto.
+
+  - inv COMPILE. simpl. rewrite ! app_nil_r. apply eval_zero.
+
+  - inv COMPILE.
+    rewrite <- ! app_assoc.
+    eapply eval_trans. apply compile_expr_correct.
+    eapply eval_one. simpl. rewrite app_nil_r; auto.
+    rewrite <- ! app_assoc. auto.
+
+   Admitted.
+
+
+Definition compile_prog i :=
+  let (_, cs) := compile_stmt O i in
+  cs ++ [SHalt].
+
+(* Un joli lemme final ! *)
+Lemma compile_prog_correct:
+  forall i st st' t,
+    bigstep st i st' t ->
+    forall stk tr,
+      eval_sprog (MState [] (compile_prog i) st stk tr)
+                 (Finished st' (tr ++ t)).
+Proof.
+   Admitted.
+
